---
title: 倦鸟之还
date: 2018-01-01 10:00:01
layout: post
lang: zh-Hans
category: birds
depth: 2
---

### 10.

弃天帝不知道自己在期待什么，有秘密是正常的事，苍身上还有很多值得探索的秘密，但是他忍住了一次挖掘到底的冲动。

如果他正在做的事情和自己有关，如果自己出现会打扰到他，那么适当的潜藏就是必要的。

神在黑暗中等待，像猎手等待猎物，同时为自己对苍造成的影响感到愉悦。

人类并不知道这一切；万年牢的无限寂静里，笔尖接触纸面的沙沙声和笔记翻页的哗哗声都变得悦耳，计时器响时，苍居然伸手把它摁掉了，这在之前是从来没有过的事。他一动不动地持续坐在那里，又连续写了几页，终于停下笔，轻轻甩动酸涩的手腕。

“出来吧，我知道你一直都在。”

弃天帝轻笑一声，出现在苍面前。

“你终于识相一点了。”

“想看的话就看吧。”苍把所有的折页都展开，“如果有疑问明天再说。”

“明天？”

“我需要休息。”

“嗯？”

弃天帝翻页的功夫，苍居然自顾自躺下睡了。人类越发肆无忌惮，教神略有薄怒，也有一点点哭笑不得。

算了算了，这次放过他，就当……就当他是在为神工作好了。

弃天帝粗略地看下去，第一页出现一只体态憨厚的鸟，鸟站在冰盖上，粗短的翅膀和刀锋般的喙表明它似乎不大擅长飞行——这更像是企鹅一类的潜鸟，只不过灵巧程度更胜一筹。

我所有的朋友都死了。苍这样写，一万年前它们就消失在远古人类的餐桌上。

第二页是另一种鸟，同样以这句话开头，只不过所处的场景和结局不同。画和语言都很简洁，字里行间流露出直击人心的伤感，一气呵成之后会疲惫也情有可原了。弃天帝继续翻下去，意识到苍画下来的都是已经灭绝的物种。如果换成其他人，弃天帝会以为这是虚伪的怀念，但它们出自苍的手笔，教弃天帝一直认真地读下去。时间轴渐渐接近现世，最后一页没有任何鸟，画面上是一个简陋的背影，四面八方的封闭空间显得压抑。那背影身披三对翅膀，不会错的，苍的意图明显，虽然难以分辨，但他画下来的应该正是自己。

我所有的朋友都死了……所有的？朋友？我？

弃天帝有一瞬间的惊愕，惊愕很快转为愤怒，继而低沉地笑出声。万年牢由于神剧烈的情绪波动而变得不稳，空间倏然倾斜抖动，持续一阵才恢复平静。苍滚动到角落，身体蜷成婴儿般的状态，并未因此而醒来。

弃天帝手上聚着一团光，一步一步向苍走来。

并没有很久的很久之前，他就是这样治好了苍；让苍以同样的方式陷入永世沉眠，好像也很仁慈。

他从来没有让苍知道过，毁灭之神的力量可以撕裂山峰，可以劈开海水，可以让丛林陷入火海，可以冰川融于无形。他是沸腾的洋流，是咆哮的西风带，是作恶多端的风旋，是无数灾厄的化身。

揣测或影响神不可饶恕，哪怕只有一点点，都足够让苍死无数次了。他看着苍，人类在他面前永远坚毅又淡定，眉目舒展的样子像极了他们第一次相见：苍顶着风浪爬上舷梯，看着暴风鹱从他手上飞远，终于舒了一口气，哪怕下一秒自己就被颠簸的船卷进海底。

意识到自己想做什么、在做什么的弃天帝突然冷静下来。

他们相处这些时日，发生改变的不只是自己。苍也经历过从疑惑、愤怒、试图放弃到坦然接受泰然处之的过程，谁都说不清这算是种什么样的关系，剑拔弩张又默契地相安无事。他看得出苍在赌，逐渐押上筹码，也许他已经预料到读到最后一页的自己会有难以自控的行为：如果神真的杀了他，他没有什么损失，只是神应了他写到的结局；如果神没有杀了他，那说明神想到了更深的一层，解铃还须系铃人，只有苍能回答他进一步的疑问。

人类……当真是危险迷人又很难读懂的生物。

湮灭铸就永恒，终结带来美感，稍纵即逝的回忆值得留恋，曾经拥有又失去的经历胜过从未拥有，苍，你是这样认为吗？

像是听到了他的疑问，苍翻过身，看起来脆弱无害，侧脸被压在颈下衣领压出一道红印。

弃天帝负手而立，神俊美的面容没有一丝波澜。

他终于意识到，正是因为自己迟迟不愿意放苍离开，才让苍有了一丝可以乘虚而入的机会；而苍对自己的吸引力，以及他带来的关于人类社会有形或无形的事物，都只会给神带来弱点。

他从来没有如此深入地接触过人类。神是高高在上的膜拜对象，会带来恐惧或福祉，只有在苍面前，神是平等的存在，恐惧不算真正的恐惧，福祉也不是能够现实体验的福祉。他原本不能以人的情感去理解苍，苍也不能用神的情感来理解他；理解的天平中间有条看不见的线，一旦过了这条线，苦苦维持的平衡就会尽数崩毁。

而那条线已经近在咫尺，他们差一点就越过去，无法回头了。

现在他应该返回，苍亦不属于这里，也许等他醒来，也许就是明天，之前的赌局终将实现，而神无比期待人类在返程之前会呈现出何种精彩的表演。

